\chapter{Análisis del Montaje Experimental}
\label{sec:analisis_montaje}

El montaje experimental presenta simetrías notables que determinan los
posibles efectos a observar.

Independientemente de la dirección relativa de los campos magnéticos
generados por cada par de bobinas coaxiales, el sistema exhibe una
simetría de reflexión respecto a los planos $xz$, $yz$ y $xy$.
Esto se debe a la simetría axial intrínseca de las bobinas y a su disposición
simétrica respecto al origen.

Además, si ambos pares de bobinas operan a la misma frecuencia, se
obtiene una simetría rotacional de $\pi/2$ en el plano $yz$.
En el caso general de frecuencias distintas, esta se reduce a una simetría de
rotación de $\pi$.
Estas simetrías son fundamentales para la construcción de los modelos teóricos
y la simplificación de los cálculos.
Por tanto, se espera que los patrones observados en la pantalla reflejen estas
mismas simetrías.

\section{Modelos Clásicos con Álgebra Geométrica}
\label{sec:modelo_clasico}

Se postula que la dinámica del electrón está gobernada por la fuerza de
Lorentz. En el régimen de bajas energías
($\qty{4.1}{\kilo\eV} \ll \qty{511}{\kilo\eV}$),
los efectos relativistas son despreciables. De esta forma, la ecuación
diferencial a resolver es la \cref{eq:lorentz-force}, donde $-e$ y $m$ son
la carga y la masa del electrón, respectivamente. Los campos son el
vector eléctrico $\boldsymbol{E}$ y el bivector magnético $\boldsymbol{B}$.

La ecuación se presenta en el formalismo del álgebra geométrica
$\mathcal{C}\ell_{3}(\mathbb{R})$. El término
$\langle \dot{\boldsymbol{x}} \boldsymbol{B} \rangle_{1}$ denota la
proyección de grado-1 (vector) del producto geométrico, el cual
corresponde a la fuerza magnética.
%
\begin{equation}
	m \ddot{\boldsymbol{x}} = -e \left( \boldsymbol{E}
	+ \langle \dot{\boldsymbol{x}} \boldsymbol{B} \rangle_{1} \right)
	\label{eq:lorentz-force}
\end{equation}

Para todos los modelos se asume que no existe interacción
electrón-electrón. Aplicando las ecuaciones de Maxwell homogéneas,
%
\begin{gather}
	\label{eq:faraday-gauss}
	\nabla \boldsymbol{E} = -\partial_t \boldsymbol{B},
	\\
	\label{eq:no-monopoles}
	\langle \nabla \boldsymbol{B} \rangle_{3} = 0,
\end{gather}
%
se deduce la existencia de un potencial vectorial magnético
$\boldsymbol{A} \in \mathcal{C}\ell^1$ (\emph{i.e} $A = \langle A \rangle_{1}$)
tal que $\boldsymbol{B} = \nabla \wedge \boldsymbol{A} \equiv \langle\nabla
\boldsymbol{A}\rangle_{2}$.
Sustituyendo en la ley de Faraday, se obtiene el campo eléctrico inducido
en la ausencia de un potencial escalar ($\phi=0$):
%
\begin{equation}
	\nabla \boldsymbol{E} = -\partial_t \langle\nabla \boldsymbol{A}\rangle_{2}
	\implies
	\left\langle \nabla (\boldsymbol{E} + \partial_t \boldsymbol{A})
	\right\rangle_{2} = 0
	\implies
	\boldsymbol{E} = - \partial_t \boldsymbol{A}.
	\label{eq:induced-E}
\end{equation}

\input{./Sections/first-model.tex}

\input{./Sections/second-model.tex}
